\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A5,%
               twoside=true,%
               fontsize=12pt,%
               BCOR=10mm,%
               DIV=13,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=false}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing


\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={C.},
            pdftitle={Un jour, j'ai poussé la porte d'un hangar tout pété},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Un jour, j'ai poussé la porte d'un hangar tout pété}
\subtitle{Militer en perpétuelle remise en question}
\author{\mbox{C.}}
\date{novembre 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
\rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \begin{titlepage}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
    \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
      \rmfamily\bfseries Un jour,\\j'ai poussé\\la porte\\d'un hangar\\tout
pété\par
    \end{hyphenrules}
    \end{nsright}
    \clearpage
    \thispagestyle{empty}
    \begin{nsleft}
    % \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Militer en
perpétuelle\\remise en question\par}
    % \end{hyphenrules}
    \end{nsleft}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Texte rédigé pour le
recueil\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont novembre 2020\par}
    \end{nsright}
  \end{titlepage}
  \clearpage
  \thispagestyle{plain}
  \vspace*{6\baselineskip}
  
% Le corps du texte

\noindent \textsc{La première fois} que j'ai poussé la porte de cet espace
militant, une porte de garage grinçante, lourde, usée et pleine de tags,
j'ai eu peur. Je me disais que ce n'était pas mon monde, que c'était un
monde d'artistes qui ont plein de choses à dire alors que moi, je
voulais juste que le monde aille bien. Ma tête était organisée en
compartiments : tout y était bien rangé. Il y avait les artistes,
celleux qui pensent le monde et créent des nouveaux imaginaires, et
nous, les non-artistes, qui gérons le monde plus rationnellement.
J'avais d'autres cases aussi, plein d'autres cases. Une case avec mes
loisirs : quelques soirées dédiées au sport, une autre aux copines et,
ce qu'il me restait, je l'investissais dans mon couple monogame et
hétérosexuel. Les journées de la semaine étaient bien compartimentées
aussi, à chaque jour sa couleur et son émotion. Il y avait la haine du
dimanche, puisqu'il est suivi du lundi, le soulagement du mercredi, du
mi-chemin\ldots{} le mi-chemin d'un éternel cycle voué à recommencer
chaque semaine. Même mes amiexs étaient compartimentéexs. Celleux de la
teuf, celleux des émotions, celleux de l'intellect. Tout était bien
rangé dans un esprit pourtant bordélique et chaotique, mais tout de même
bien dressé. J'étais vouée à devenir douce, à l'écoute, un peu passive
pour permettre aux autres, à l'autre moitié, de briller à ma place.
J'étais vouée à devenir une personne de l'ombre, du privé, du
\emph{care°}. Les choses étaient faciles, car prédéfinies, rangées,
lissées, polies.

Et vu que tu n'es pas la seule dont la vie est fragmentée et toute
rangée, ben, ta petite bulle croise les bulles des personnes qui te
ressemblent. Derrière chaque porte que tu pousses, tu rencontres des
personnes qui te sont semblables : ces portes-là ne font pas peur, il
n'y a pas grand-chose qui t'invite à remettre en question ta vie. Alors
tu avances, tu passes d'une case à une autre, d'une cellule à une autre.
Et le vendredi soir, tu racontes à tes amiexs ce qu'il s'est passé dans
les différentes cases de ta vie. T'as l'impression que tu pourrais
trouver beaucoup d'amour pendant ces moments, dans cette case-là, mais
tu dois très vite la refermer, parce que c'est dimanche et le lendemain
c'est lundi.

Ça, c'est jusqu'au jour où tu pousses, avec crainte, une porte nouvelle,
la porte d'un vieux garage tout pété qui donne sur une espèce de hangar
désaffecté. Il fait sombre, il fait froid, mais il y souffle comme un
vent de possibles. Ces possibles ne semblent pas encore écrits,
dessinés, tu ne sais pas quelles formes ils peuvent prendre et c'est
bien pour ça que ce sont des possibles. Dans ce hangar, on t'a invitée
pour casser l'entre-soi artistique, pour casser l'entre-soi blanc et
privilégié. Non pas que tu représentes une autre catégorie que celle de
la blanchité et du privilège, mais une personne semble voir en toi, une
possible aptitude à créer du lien avec les gens. T'es pas vraiment sûre
de ça toi, tu ne sais pas bien ce que tu sais faire ou ce que tu es.
T'as l'impression d'être une sorte de pièce interchangeable dans une
société qui valorise la spécialisation alors que toi, t'es dans le
général, ce que tu sais faire, c'est soigner, accueillir. T'as beau
penser qu'il peut s'agir de qualités, tu doutes, car on t'a bien appris
à douter.

On vient te chercher pour te proposer d'organiser une sorte de "salon
des sans-refuge". Tu ne connais pas les sans-refuge, tu es entourée de
personnes qui ont un refuge, mais tu te lances, tu sais que tu es une
personne d'action, c'est le faire qui te permet de penser. Quand tu
repenses à ce projet, il te semble beau dans sa sincérité, mais si naïf.

Alors bon, tu commences par gratouiller le bord de ta bulle qui semblait
si hermétique. Tu pousses plein de nouvelles portes, toutes grinçantes,
souvent taguées : des portes de squats, d'associations et parfois tu
sors simplement dans la rue. T'as toujours peur, mais tu pousses. Ta
bulle commence à s'effriter et à accueillir, en son sein, la réalité et
le vécu d'autres personnes. T'ignorais tout d'elleux si ce n'est ce que
disent les journaux, la culture populaire et les gens. Les mondes des
sans-refuge et les mondes des avec-refuge ne se croisent pas. Les
espaces et les temporalités ne sont pas les mêmes. Iels sont les
invisibles, tu ignores leur existence, à part de temps en temps ce
croisement de regard dans la rue, un échange plein de préjugés.

Cette fois, tu vas les chercher et tu vas leur dire qu'il y a un vieux
hangar désaffecté, froid, qui pue la cigarette et la vieille bière où
iels peuvent venir partager un moment avec toi, avec le collectif. Tu ne
sais pas vraiment qui est "le collectif", ce n'est pas encore un concept
très courant pour toi. Tu connais la cellule familiale, des individus,
les groupes de potes, mais le collectif, c'est encore très flou et il
n'est pas encore construit dans ce nouveau lieu. Le "elleux", tu le
définis mieux, la catégorie est déjà créée et figée pour toi, par
d'autres. Tu ne sais pas trop ce que tu leur offres. Un peu de chaleur
humaine peut-être ? Tu es certainement encore bien formatée et tu as une
image "humaniste" de toi-même. Humaniste dans le sens où, tu n'es pas
encore féministe par exemple, tu veux l'égalité et non "la domination
des femmes sur les hommes". Alors, pleine de bons sentiments, tu vas
tendre ta main blanche. Tu le fais avec beaucoup de sincérité, mais ta
sincérité ne suffit pas à comprendre tout ce qui se cache derrière tes
préjugés. T'y vas quand même. T'as besoin d'action pour comprendre.
Alors tu pousses de plus en plus souvent la porte de ce garage. Le
hangar se remplit peu à peu. Des mondes différents se côtoient,
partagent un même espace. Se rencontrent-ils vraiment ? Tu le penses
mais tu n'en es pas sûre. Tu sens bien qu'il y a encore un "elleux" et
un "nous". Le "nous" commence d'ailleurs à se définir petit à petit,
réunion après réunion, même si tu ne parles que rarement en réunion. Tu
es principalement entourée d'hommes blancs éduqués dont la rhétorique
t'impressionne et dont la spontanéité ne te laisse pas le temps d'en
placer une. Mais l'ombre te plaît ou du moins te convient. Elle est
confortable. Tu en prends soin. Tu prends soin des relations qui se
tissent. Tu laves aussi, tu ranges, tu t'impliques. Tu te donnes une
raison d'être dans le groupe, dans le collectif. T'essaies de faire en
sorte que chacunex trouve sa place et se sente bien dans cet espace. En
réalité, tu as l'impression de ne rien faire de concret. Tu penses que
c'est un rôle secondaire, car tous les rôles primaires sont pris.

Tu ne peux pas t'empêcher de te mettre à la place des autres. Quand
quelqu'unex pousse la porte, tu sens à son langage corporel, à ses
expressions du visage, si cette personne se sent à l'aise, si elle se
sent à sa place. Si tu y lis le moindre doute, alors tu accoures, tu lui
introduis le lieu, les gens, le fonctionnement, les codes. Tu ne
souhaites à personne de ressentir cette désagréable sensation de ne pas
être à sa place. Tu la ressens chaque jour, entourée d'hommes qui savent
tellement mieux et plus que toi, entourée d'artistes qui ont tellement
de choses à raconter.

Ce n'est que plus tard que tu comprendras que tu fais le travail de
l'ombre, celui qu'on ne valorise pas : ce qu'on attend de toi. C'est un
dû, même si tu le fais avec plaisir et que ça te remplit. Tu te donnes
corps et âme et c'est lorsque tu donnes ton âme que tu te mets en danger
et que la critique devient dure à avaler. Ce n'est pas ton esprit, ta
réflexion qu'on remet en question, mais ta sincérité et la façon dont tu
prends soin des gens.

Un jour, alors que tu cours partout pour organiser, ranger, prendre
soin, on te sort l'épée de la justice, la fameuse épée de la radicalité,
prête à te couper la tête si tu n'es pas dans la justesse, dans la
pureté politique. Tu n'y as pas encore goûté, c'est encore la lune de
miel militante. Tu penses que faire, c'est toujours mieux que de ne pas
faire. Mais tu sens qu'elle se rapproche. Quelques tensions et quelques
concepts sur l'antiracisme te parviennent. Tu sens que les choses ne
sont pas si évidentes, mais tu ne t'attends pas à une sentence aussi
dure. Et voilà que l'épée s'abat sur toi, sur ton collectif. Elle ne
vient pas de l'extérieur, elle vient du centre, de l'intime, d'une
personne avec laquelle tu as pensé, avec laquelle tu t'es construite et
déconstruite. Elle s'abat avec une telle violence que tu ne peux plus
bouger. Une lettre ouverte. On te dit que tu représentes ce qu'il y a de
pire dans le racisme, que sous des airs de personne engagée, tu es la
honte du militantisme, que tu perpétues le colonialisme, que ton être
domine et écrase ce qui ne lui ressemble pas, que tout ce que tu as
fait, donné, aimé, pensé est faux et que tu aurais mieux fait de rester
dans ta bulle. Tu prends ça comme une accusation de ton âme et de ton
cœur. Ton monde s'écroule. Tu avais encore tant à faire aujourd'hui,
tellement de monde à accueillir, mais tu ne peux plus bouger. Plus rien
ne fait sens, les larmes coulent et tu te réfugies sur un canapé avec un
capuchon fixé sur ta tête. Tu as rarement ressenti une blessure aussi
profonde. Tu es incapable de comprendre que ce n'est pas ton être
profond que l'on remet en question, mais ce qu'on a fait de toi, tous
les schémas de domination qui ont construit cet être qu'on exècre dans
les espaces politiques militants. Tu portes en toi toutes les saletés
d'une société oppressive. Tu n'es pas du côté des "bons" comme tu le
pensais, tu es un peu comme tout le monde. Tu ne comprends pas
véritablement le racisme et son aspect systémique : "tu as des amiexs
noirexs", "tu travailles depuis 5 ans en Afrique de l'Ouest", tu ne peux
pas être raciste, ça n'a pas de sens. La plaie est géante, tu veux tout
abandonner, ta bulle était plus douce, plus confortable, on se rassurait
entre privilégiéexs, on menait des combats charitables : la charité est
confortable tant que tu n'as pas saisi qu'elle fait partie d'un système
qui te conforte et qui ne remet pas en question tes positions sociales.
Alors, l'espace d'un instant, tu veux baisser les bras. Il te semble que
les autres aussi. Tu sens que ce collectif constitué depuis peu est
fragile, que la blessure infligée de l'intérieur est peut-être trop
grande pour pouvoir continuer.

Mais pourtant, assez vite, le corps collectif reprend forme, se relève,
une tête après l'autre. Le cœur et le bide sont toujours blessés, mais
la tête commence à comprendre de quoi il s'agit. La tête comprend que le
collectif est constitué d'un groupe blanc privilégié qui fait des grands
discours sur le monde et qu'il y a "elleux". Ce "elleux" est composé de
personnes qu'on continue à appeler "les migranxtes". Iels fréquentent le
lieu, mais iels ne sont pas \emph{dans} le collectif\footnote{Voir
  \emph{Jean Dutoit en lutte}~{[}n\textsuperscript{o}~13{]} pour le
  récit d'expérience d'une situation proche.}. Le collectif est
constitué de corps identiques, les autres corps n'ont pas la même place.
Les liens sont différents. Les mots de cette lettre ouverte te
reviennent. Ils continuent à résonner fort, mais tu commences à
comprendre ce qu'on veut dire par "déconstruction". Tu comprends que ce
n'est pas un chemin intellectuel. Tu comprends que tu peux lire un
million de livres sur le racisme et le sexisme systémiques et sur tous
les autres types d'oppression que tu n'arrives même pas encore à
imaginer, mais que tant que ça ne te touche pas dans les tripes, c'est
que tu n'as certainement pas commencé ton chemin. Tu captes que se
déconstruire, ce n'est pas faire des grands discours et avoir les bons
mots pour exprimer une pensée : la pensée militante radicale. Tu captes
qu'il y a du vrai dans ce qui t'a été reproché. Tu captes que tu
associes des comportements et des manières de penser à des personnes,
alors que tu ne les connais pas si bien. Tu captes que tu ne te
comportes pas de la même façon avec un corps blanc et avec un corps
racisé. Tu captes que tu n'accordes pas la même valeur aux paroles qui
sortent des bouches blanches et des bouches racisées. Tu te trouves
sale, pleine de préjugés, tout autant que les personnes que tu méprises
politiquement et qui te confortent dans l'idée que tu serais dans la
bonne case. Après un moment d'apathie, c'est le dégoût de toi-même. Tu
ne sais pas quoi en faire. Tu hésites à retourner dans ta bulle. Tu
faisais partie des "bonnes personnes". Mais ta bulle s'est effritée, tu
as été éventrée et les fissures ne sont pas faciles à colmater. Alors
une fois de plus, tu pousses la porte du garage. Tu remets en question
toutes les interactions que tu as, tu apprends un nouveau vocabulaire.
Parfois tu fatigues. Tu pensais avoir trouvé un monde où s'émanciper du
carcan capitaliste, rationaliste, productiviste et tu as parfois
l'impression d'entrer dans un nouveau carcan, lui aussi, plein de
règles. Te voilà concentrée à assimiler des nouveaux codes pas si
évidents. Ton style vestimentaire, tes façons de penser, de parler ne
semblent pas toujours adéquats. Tu as le sentiment de ne pas avoir les
bons gestes, de ne pas agir comme il faudrait. Tu cherches à te corriger
comme une bonne élève. Tu as parfois la sensation d'un monde policé. Tu
ne comprends pas tout. Tu ne te sens pas toujours à ta place. Mais tu ne
peux pas pour autant retourner là où tu étais avant. Tu n'as plus le
choix. Tu fous un gros coup de pied dans ta bulle. Elle se brise. Ça
fait mal. En identifiant tes propres comportements racistes,
t'identifies aussi ce que tu as subi avec ton corps assigné femme. Tu
captes pourquoi tu ne te sentais pas libre. Tu captes les abus, les
contraintes et les agressions sexuelles, les chantages affectifs, les
micro-agressions qui te font douter chaque jour de toi-même. Tes boyaux
sont à nouveau écartelés dans tous les sens. La bile te monte à la
gorge, les images de nombreux abus te reviennent à l'esprit et c'est un
nouveau dégoût qui s'empare de toi. Comment est-il possible que toi, qui
te pensais si indépendante et forte, t'aies pu accepter toutes ces
choses, t'aies été incapable de dire non ? Et si toi tu les as
acceptées, qu'en est-il des autres femmes* et des autres personnes
minorisées qui n'ont peut-être pas ton caractère, ton éducation, ton
filet de sécurité familial ? Là, un chemin très long s'ouvre devant toi
et il te fait peur. Tu vois toutes tes relations sous un nouveau prisme
et tu comprends qu'il sera aussi difficile de te déconstruire que de
mettre fin au patriarcat°\ldots{}

Et pourtant, tu continues. Tu restes la personne de l'action que tu
étais. Tu agis, tu essaies, tu expérimentes avec toutes les incroyables
personnes qui t'entourent et chaque jour te fait douter un peu plus,
tout en te remplissant d'un nouveau sentiment de plénitude, car avec le
collectif, tu prends les choses en main, tout le monde tente,
collectivement, de se réapproprier la vie. Tu n'es pas sûre d'être dans
le juste, cette lettre ouverte est encore suintante, tu as peur qu'elle
se rouvre, tu ne peux pas totalement te défaire de la sensation qu'on
t'attend au virage pour identifier tes erreurs. Tu as parfois le
sentiment que l'ennemi n'est pas l'ordre dominant, mais toi-même. Alors
tu agis en tremblant. Et parfois, l'épée s'abat sur toi. L'épée de la
pureté politique. Une fois, tu n'as pas su inclure suffisamment de
diversité, une autre fois tu as oublié le \emph{trigger warning}
(avertissement au public), une autre fois tu as materné une personne aux
agissements douteux, une autre fois tu as exclu des gens à l'aide d'un
langage trop militant, une autre fois tu les as exclus avec un langage
pas suffisamment inclusif, une autre fois tu as demandé ce qu'il fallait
faire avec les agresseurs avant d'avoir posé la question des agresséexs,
etc. Et à chaque fois, l'épée revient s'enfoncer un peu plus, elle
rouvre la plaie, mais jamais totalement. Ça saigne légèrement, mais la
cicatrice se refait et se solidifie toujours plus. Chaque goutte de sang
qui sort, c'est un petit pas de plus dans ce long chemin qui va vers la
compréhension de ces schémas oppressifs qui t'habitent, alors tu
regardes la goutte couler, elle te dégoûte encore un peu, tu en veux à
la société de t'avoir inculqué si profondément cette pensée binaire,
hiérarchique, oppressive. Mais tu lui pètes la gueule. Tu n'as plus le
choix, ta bulle n'existe plus, tu lui as vraiment pété la gueule. Tu te
rapproches chaque jour un peu plus des autres, des autres dans toutes
leurs diversités et c'est cette diversité qui te nourrit. Alors tu es de
moins en moins paralysée. Tu acceptes et tu revendiques de plus en plus
les balbutiements collectifs tout en acceptant ces baffes qui font
partie du chemin. Tu regardes avec plus de tendresse et de patience ce
vaste terrain vague où l'on prend le droit d'hésiter et d'apprendre.

Nous passons notre temps à déléguer aux institutions tous les pans de
nos vies, nous avons été dépossédéexs de notre pouvoir politique, de nos
possibilités d'agir, dépossédéexs du soin que nous devons porter à nos
ainéexs, à nos marginaliséexs, à nos blesséexs. Nous avons été
dépossédéexs du savoir sur nos propres corps, sur le vivant,
dépossédéexs de tout et nous sommes censéexs savoir comment faire pour
reprendre possession de notre vie collective, et comment faire pour bien
l'organiser\footnote{Sur des manières d'organiser alternativement un
  collectif : \emph{Réapprendre à
  s'organiser}~{[}n\textsuperscript{o}~21{]}.} ? Non, nous n'avons
aucune recette miracle. Mais il nous faut un lieu miraculeux. Un espace
de liberté où il nous est permis de rêver à nouveau ensemble pour donner
corps à ce rêve. Un espace où nous apprenons à nous sentir légitimes et
un espace où nous savons accompagner les autres dans leurs doutes, leurs
craintes, leurs peurs. Un espace où nous n'avons plus peur de nommer les
émotions, les plus belles comme les plus dures. Un espace où nous
arrêtons de nous comparer. Un espace où personne n'est illégal.

Il n'y a pas de recette miracle, il n'y a surtout rien de figé, il n'y a
qu'un mouvement perpétuel, ouvert et perméable, où le collectif prend la
forme des individus qui le composent. Nous ne voulons pas d'un autre
monde, nous voulons une multitude d'autres mondes. Nous ne voulons pas
que deux collectifs se ressemblent, nous voulons apprendre les unexs des
autres, mais sans appliquer de recette préfabriquée, clés en main. Nous
voulons plein de nouveaux mondes, mouvants, étonnants, créatifs,
bienveillants et tendres. Et nous voulons pousser plein de portes
nouvelles. Même si nous avons des craintes, nous voulons accueillir les
questionnements, les balbutiements, les erreurs, pour que chacunexs
trouve sa place.

\vspace*{1\baselineskip}

\begin{nsright}
  C.
\end{nsright}

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

\checkmultipleoffour

% Fin du texte
\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nsleft}
    \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
    \guillemotleft~reprendre possession de notre vie
collective~\guillemotright

  \end{nsleft}
\enlargethispage{1\baselineskip}%
\begin{samepage}
\footnotesize
\vspace*{\fill}
% \vspace{1\baselineskip}\nopagebreak


\begin{nsright}
\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Un jour, j'ai poussé la porte d'un
hangar tout pété}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Militer en perpétuelle remise en
question}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{C. novembre 2020}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Texte rédigé pour le recueil}}

\noindent \uppercase{\href{https://www.noussommespartout.org}{WWW·NOUSSOMMESPARTOUT·ORG}}\nopagebreak
\end{nsright}
\end{samepage}
}


\end{document}
